---
title: Что удивило на Кипре
subtitle: Не самые очевидные факты, которых я не знал о Кипре или не ожидал
date: 2023-01-31
tags: ["cyprus"]
toc: true
comments: true
---

### Отношение к природе, чистоте

Иногда ощущение такое, что киприоты — как на личном, так и на государственном уровне — не сильно озабочены
сохранением красоты в окружающем мире.

Видимо, у маленькой страны не очень получается выделять деньги на уборку общественных улиц. Многие обочины завалены мусором,
причем иногда этот мусор буквально в паре шагов от тысячелетних памятников или красивых пляжей, это очень грустно.
За полгода я наверное только пару раз видел каких-то уборщиков.
Приезжие, в том числе из РФ, организуются сами, убирают какие-то конкретные территории.

Ещё классика — возле какой-нибудь мусорки обязательно должен лежать унитаз или матрас, который месяцами никто не убирает.
Видимо, владельцы не знают, куда бы их ещё пристроить и просто бросают возле мусорок. И ещё стулья, да.
Бывает, пройдёшь по городу и встретишь стульев на целую квартиру. Вообще конечно, когда смотришь на всю природную красоту,
постоянно какие-то цветущие деревья, фрукты, гранаты, — весь этот мусор воспринимается ещё больнее.

|   <img alt="Mattress" height="300" src="/img/mattress.jpeg" width="400" />  | <img alt="Toilet" height="350" src="/img/toilet.jpeg" width="400" /> |
|-----|----------------------------------------------------------------------|





### Любят кофе

Кофе тут пьют просто везде. Со стаканчиком кофе я видел даже строителей на стройке.


### Холодно зимой

В Пафосе средняя температура декабря 14°C, а января и февраля — 12°C.
Но в квартирах холодно, так как тут нет центрального отопления.

На улице всё начинает цвести, кругом апельсины и грейпфруты, но в квартирах довольно
дискомфортно, особенно вечером и утром. Из-за того, что солнца намного меньше, чем летом,
вода не успевает нагреться от солнечных батерей на крышах, и надо постоянно включать обогреватель.
Именно тут я впервые узнал про электрические простыни (правда сам не покупал) и про то, что кондиционеры можно включат на обогрев (у нас, например, до плюс 30°C),
что их КПД выше, чем у обычных нагревателей

Кроме того, в очень многих домах пол выложен плиткой. Видимо, предполагается, что летом это должно помочь от жары,
но зимой от такого пола очень и очень холодно. Сразу хочется надеть тапочки или постелить ковёр,
о чём летом я бы даже не подумал.

### Неразвитая инфраструктура для НЕавтомобилистов

По количеству авто на душу населения Кипр в топе ЕС, и такое
чувство, что на остальные способы передвижения ему просто плевать :)
Я люблю водить машину, но тоже иногда превращаюсь в пешехода.
А пешеходам тут не просто. Тротуары в основном узкие, иногда их просто нет, особенно в небольших населённых пунктах.
Очень мало нормальных съездов и пандусов для колясок. По жаре тоже долго не походишь, но это уже довольно субъективно,
я лично переносил без проблем и ходил часами.

Велосипедные дорожки есть, но очень мало. Из общественного транспорта только автобусы, которые ходят редко и далеко не везде.
Междугородние автобусы довольно неплохие.

В начале 20 века британцы построили тут железную дорогу длиной 122 километра. Она всё время была убыточной
и проработала до 1951 года.

### Вождение авто

Во-первых, в отличие от России и других северных стран, тут довольно сухо почти весь год. А значит на улице мало грязи,
и машина почти всегда остаётся чистой. Бывает конечно дождь плюс песчаная буря, которые оставят следы на машине. Но
это не сравнится со снегом, сугробами, реагентами.

Во-вторых, само движение очень лайтовое, водители спокойные. В России, если ты не стартовал на зелёный через 0,0001 секунду,
сзади тут же сигналят. Тут спокойно ждут. Никто не подрезает, не гоняет шашками. Люди переходят дорогу где попало,
и никто на них не орёт. Просто потому что это довольно безопасно — перейти почти в любом месте. 
Водители неожиданно поворачивают, разворачиваются, паркуются, выезжают на дорогу — всё это без поворотников, но и без криков,
доброжелательно, спокойно пропуская друг друга. Один раз мне кто-то сильно сигналил, и когда я пригляделся, то конечно же
увидел за рулём женщину славянской внешности.
Как минимум в Пафосе нет каких-то огромных магистралей и сложных перекрёстков, 
да и в остальных городах движение тоже понятней, хотя в Лимасоле трафика конечно побольше.


### Менталитет, отношение к работе

Как уже понятно из предыдущих глав, киприоты — очень расслабленные люди.
Нам часто говорят, что не надо судить человека по принадлежности к какой-то группе, например национальности.
И это правильная идея, но на примере Кипра понимаешь, что национальные черты имеют огромное значение.
Не хочется обобщать, но спустя год общения с киприотами возникает ощущение, что (по сравнению с нами) 
они очень расслабленно смотрят на многие вещи. Это как плюс, так и минус.
С одной стороны, они не переживают по пустякам. С другой — непонятно, как бизнес умудряется работать в стране,
где люди не держат слова, не приходят вовремя, не перезванивают, никогда не дают четких сроков,
не особо думают о клиентах.

В Европе теме work-life balance уделяют гораздо больше внимания, чем
в России или в Китае, где сидеть допоздна в офисе — это норма. Но киприоты тут переплюнули даже Европу, многие
заведения закрываются в 14:00-15:00 (хотя это можно объяснить жарой и тем, что начинают работать они 
тоже очень рано).

Если кому-то не нравятся навязчивые продавцы в Турции, то на Кипре сфера услуг — полная противоположность: 
люди сидят расслабленно, пьют кофеёк, никто вас никуда не зазывает и услуги не навязывает.

Видимо, это присуще жителям многих жарких стран. По крайней мере, в Черногорию припоминаю такое же неспешное
отношение ко всему и точно таких же дядечек, часами сидящих за кофе в кафе.

При этом интересно, что в экономическом плане Кипр весьма неплох, если сравнивать в среднем по Европе.
ВВП на душу населения выше чем у большинства стран, таких как Испания, Португалия, Чехия, не говоря уже о Восточной Европе.
Рост ВВП [выше среднего по Еврозоне](https://data.worldbank.org/indicator/NY.GDP.MKTP.KD.ZG?end=2022&locations=CY-XC&start=2001&view=chart), не считая кризиса 2012-2013.
Сюда едут работать из Греции, Болгарии, Румынии и даже Италии.


### Религия

Как и во многих европейских странах, не пострадавших от социалистической революции, здесь совсем другое отношение к религии.
Перед Рождеством везде стоят [сценки](https://en.wikipedia.org/wiki/Nativity_scene), изображающие рождение Христа.
В честь Пасхи повсюду стоят огромные раскрашенные яйца и висят поздравление, а школы уходят на долгие каникулы.
Вечером прямо перед самой Пасхой жгут гигантские костры, а салюты не слабее чем на Новый год.
6 января тут праздновали Θεοφάνια (Теофания, Крещение): приезжал один из главных священников и кидал крест в море,
потом за ним прыгали люди — это традиция такая.

Здесь я узнал, что у православных тоже есть слово «Хаджи». Это приставка, которую прибавляют к фамилии, если человек
совершил половничество в Иерусалим. Например, ты был Василь, а стал Хадживасиль.

В декабре 2022 на Кипре проходили выборы архиепископа Кипрской церкви. 
Голосовать мог любой, кто зарегистрировался в списках Синода. Победил в итоге [Георгий III](https://en.wikipedia.org/wiki/George_of_Cyprus_(archbishop)) из Пафоса
(предыдущий, Хризостом II, кстати тоже был из Пафоса, из Талы. И президент текущий,
Никос Христодулидис, тоже из Пафоса, из Героскипу).


### Дети

Как и во многих европейских странах, не пострадавших от социалистической революции, здесь совсем другое отношение к детям.
Не считается зазорным просто погладить по голове незнакомого встретившегося на улице ребенка или сказать ему какие-нибудь хорошие слова.
У нас на детей если кто и обращает внимание с умилением, то обычно более старшее поколение.
Здесь так делают все. Это очень сильно бросалось в глаза, когда стоишь в огромных очередях в аэропорту, и какие-то молодые парень с девушкой
умиляются детям, машут им, корчат рожицы. 
Если ребёнок не вызывает у человека радости и он старается не замечать его — перед вами 100% человек из бывшего СССР.
Помимо комплиментов, совершенно незнакомые люди давали дочке всякие сладости, яблоки. 
Один сосед в лифте достал из своего пакета и дал нам штук 6 огромных апельсинов, так что они еле поместились у нас на руках.
Однажды пришли к врачу, а он дал дочке пакет яблок.

Про детей и религию на Кипре надо обязательно рассказывать в России, где федеральные каналы любят говорить, 
что у нас духовные скрепы и семейные ценности, а в Европе нет. На самом деле Россия по многим вопросам
гораздо более левая страна, чем Кипр или даже чем Европа в целом. 

### Ор выше гор

Киприоты очень громко разговаривают

### Офлайн

Очень многие действия нельзя совершить онлайн. Актуальные расписания или адреса найдутся только офлайн.
Причем по телефону вам тоже далеко не всегда ответят, поэтому лучше просто ехать к человеку и спрашивать.
У оператора мобильной связи Cablenet тупо нет своего приложения и нет личного кабинета абонента.
У вас есть пара USSD-кодов, с помощью которых можно посмотреть остаток на счёте и лимиты по тарифу, и всё. 
Я, например, так и не понял, как узнать, какие и на что у меня были последние расходы.
